\documentclass[xcolor={table}]{beamer}


% Schönere Schriftart laden
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{textcomp}

% Kodierung dieser Datei angeben
\usepackage[utf8]{luainputenc}

% Schönere Schriftart für nicht proportionale Schrift laden
\usepackage{courier}

% Deutsche Silbentrennung verwenden
\usepackage[ngerman]{babel}

\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{inconsolata}

% Paket für Darstellung von Quelltext laden
%\usepackage{listings}

% Farbunterstützung muss in Beamer nicht explizit geladen werden

% Paket für weitere Symbole laden.
% (Wird von listings benötigt.)
\usepackage{textcomp}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes,arrows,graphs,graphdrawing}
\usegdlibrary{trees}
\usetikzlibrary{graphdrawing.layered}
\usetikzlibrary{graphdrawing.force}

% Optionen für das Aussehen des Quelltext setzen
%\lstset{%
%  basicstyle=\ttfamily,%
%  showstringspaces=false,%
%  upquote=true}

% Deutsche Umlaute in UTF8 aktivieren
%\lstset{
%  literate={ö}{{\"o}}1
%           {Ö}{{\"O}}1
%           {ä}{{\"a}}1
%           {Ä}{{\"A}}1
%           {ü}{{\"u}}1
%           {Ü}{{\"U}}1
%           {ß}{{\ss}}1
%}

% Stil für das Setzen von Pseudocode definieren
%\lstdefinestyle{pseudo}{language={},%
%  basicstyle=\normalfont,%
%  morecomment=[l]{//},%
%  morekeywords={for,to,while,do,if,then,else},%
%  mathescape=true,%
%  columns=fullflexible}

% Formeln mit Serifen setzen
%\usefonttheme[onlymath]{serif}

% Navigationssynbole ausblenden
%\setbeamertemplate{navigation symbols}{}

% Kurztitel und Title der Präsentation
\title[OCR-Nachkorrektur (NN/FST)]{% OCR Postcorrection (NN/FST)
OCR-Nachkorrektur mit neuronalen Netzen und gewichteten endlichen
Transduktoren}

% Untertitel der Präsentation
%\subtitle{}

% Kurz- und Langversion der Autoren
\author[Uni Leipzig, Informatik, ASV]{% Leipzig University, NLP Group
%Prof.\,Dr.\,Gerhard Heyer \\
Robert Sachunsky\\
Lena Schiffer\\
{\tiny({\ttfamily{\slshape Nachname}@informatik.uni-leipzig.de})}}

% Kurz- und Langversion der Konferenz bzw. der Veranstaltung
\date[26.\,Juni 2018]{OCR-D: Entwicklertreffen, 26.\,Juni 2018}

\titlegraphic{\includegraphics[width = 0.2\textwidth]{logo-uni-leipzig@2x.png}\hspace{2em}\includegraphics[width = 0.18\textwidth]{asv-logo.png}}

% Theme setzen
% \usetheme{Boadilla} % Viel Information auf kleinem Platz.
% \usetheme{Madrid} % Wie Boadilla, aber mit kräftigeren Farben.
% \usetheme{Rochester} % Sehr dominante, aber ohne Layoutelemente.
% \usetheme{Montpellier} % Zurückhaltend mit Baumnavigation.
%\usetheme{Goettingen} % Zurückhaltend mit Navigation in Seitenleiste rechts.
\usetheme{Frankfurt} % Navigationsleiste für die einzelnen Folien am oberen Rand.
%\usetheme{Luebeck} % Abschnitt und Unterabschnitt in der Kopfzeile.
\usecolortheme{seahorse}

\addtobeamertemplate{navigation symbols}{}{%
    \usebeamerfont{footline}%
    \usebeamercolor[fg]{footline}%
    \hspace{1em}%
    \insertframenumber/\inserttotalframenumber
}

\definecolor{alertcolor}{RGB}{51,51,178}
\setbeamercolor{alerted text}{fg=alertcolor}

%\addtobeamertemplate{navigation symbols}{}{%
%    \usebeamerfont{footline}%
%    \usebeamercolor[fg]{footline}%
%    \hspace{1em}%
%    \insertframenumber/\inserttotalframenumber
%}

\setbeamertemplate{items}[circle]

%\makeatletter
%\addtobeamertemplate{sidebar right}{}{
%      \includegraphics[width = 0.18\textwidth]{asv-logo.png}
%}
%\makeatother

%\usepackage{etoolbox}
%\makeatletter
%\patchcmd{\insertverticalnavigation}%
%{\ifx\beamer@nav@css\beamer@hidetext{\usebeamertemplate{section in
%sidebar}}\else{\usebeamertemplate{section in sidebar shaded}}\fi}%
%{{\usebeamertemplate{section in sidebar}}}{}{}
%\makeatother
%
%\setcounter{tocdepth}{2}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\begin{frame}
  \maketitle
\end{frame}



\section{Arbeitspakete}

\begin{frame}{Arbeitspakete}
\only<1>{
\begin{tabular}{llp{1em}p{1em}p{1em}p{1em}p{1em}p{1em}}
\textbf{N} & \textbf{Titel} & \textbf{Q1} & \textbf{Q2} & \textbf{Q3} & \textbf{Q4} & \textbf{Q5} & \textbf{Q6} \\
1 & Import-/Exportschnittstellen & \cellcolor{blue!33}\  & \  & \  & \  & \cellcolor{blue!16}\  & \  \\
2 & Erstellung von Korpora & \cellcolor{blue!33}\  & \  & \  & \  & \  & \  \\
3 & Allgemeine Architektur & \cellcolor{blue!33}\  & \cellcolor{blue!50}\  & \  & \  & \  & \  \\
4 & Decoding (mit FST) & \  & \cellcolor{blue!16}\  & \cellcolor{blue!50}\  & \cellcolor{blue!16}\  & \  & \  \\
5 & Decoding (mit RNN/LSTM) & \ & \cellcolor{blue!33}\  & \cellcolor{blue!50}\  & \cellcolor{blue!16}\  & \  & \  \\
6 & Rescoring & \  & \  & \  & \cellcolor{blue!67}\  & \  & \  \\
7 & Suchalgorithmen & \  & \  & \  & \  & \cellcolor{blue!50}\  & \  \\
8 & Standardmodelle, Doku & \  & \  & \  & \  & \cellcolor{blue!16}\  & \cellcolor{blue!50}\  \\
9 & Evaluation, Publikation & \  & \  & \  & \  & \cellcolor{blue!16}\  & \cellcolor{blue!50}\ 
\end{tabular}
}
\only<2>{
\begin{tabular}{llp{1em}p{1em}p{1em}p{1em}p{1em}p{1em}}
\textbf{N} & \textbf{Titel} & \textbf{Q1} & \textbf{Q2} & \textbf{Q3} & \textbf{Q4} & \textbf{Q5} & \textbf{Q6} \\
1 & Import-/Exportschnittstellen & \cellcolor{blue!33}\  & \  & \  & \  & \cellcolor{blue!16}\  & \  \\
2 & \alert{Erstellung von Korpora} & \cellcolor{blue!33}\  & \  & \  & \  & \  & \  \\
3 & \alert{Allgemeine Architektur} & \cellcolor{blue!33}\  & \cellcolor{blue!50}\  & \  & \  & \  & \  \\
4 & \alert{Decoding (mit FST)} & \  & \cellcolor{blue!16}\  & \cellcolor{blue!50}\  & \cellcolor{blue!16}\  & \  & \  \\
5 & \alert{Decoding (mit RNN/LSTM)} & \ & \cellcolor{blue!33}\  & \cellcolor{blue!50}\  & \cellcolor{blue!16}\  & \  & \  \\
6 & Rescoring & \  & \  & \  & \cellcolor{blue!67}\  & \  & \  \\
7 & Suchalgorithmen & \  & \  & \  & \  & \cellcolor{blue!50}\  & \  \\
8 & Standardmodelle, Doku & \  & \  & \  & \  & \cellcolor{blue!16}\  & \cellcolor{blue!50}\  \\
9 & Evaluation, Publikation & \  & \  & \  & \  & \cellcolor{blue!16}\  & \cellcolor{blue!50}\ 
\end{tabular}
}
%\begin{enumerate}
%% \item Import-/Exportschnittstellen
%% \item Erstellung von Korpora für Training und Evaluierung
%% \item Allgemeine Architektur
%% \item Decoding (mit FST)
%% \item Decoding (mit RNN/LSTM)
%% \item Rescoring (mit n-Grammen und RNN)
%% \item Suchalgorithmen
%% \item Standardmodelle, Code Review, Dokumentation
%% \item Evaluation, Publikation
%\item 1-3  Import-/Exportschnittstellen
%\item 1-3  Erstellung von Korpora für Training und Evaluierung
%\item 1-6  Allgemeine Architektur
%\item 4-12 FST-Decoder
%\item 4-12 RNN/LSTM-Decoder
%\item 10-12 Rescoring
%\item 13-15 Rescoring-Suchalgorithmus
%\item 13-18 Standardmodelle, Dokumentation, Code Review
%\item 13-18 Evaluation, Publikation
%\end{enumerate}
\end{frame}

\section{Grundsätzliche Entscheidungen}

\begin{frame}{Grundsätzliche Entscheidungen}
\begin{itemize}
\item
Erstellung \alert{historischer Modelle}

(statt dynamischer Kanonisierung)
\item
  Einbeziehung möglichst vieler Metadaten als \alert{Kontexte}

  (Genre, Zeit, Autor, Textzone, Sprache, Schrift, Form)
  \setbeamercolor{description item}{fg=black}
  \begin{description}
  \item[RNN:] implizite Faktorisierung mit Unterspezifikation und generativer Klassifikation (Sprache, Namen)
  \item[FST:] externe Klassifikation zu diskreten Domänen
  \end{description}
\item
\alert{induktive semi-überwachte} Verfahren zur Modellerstellung

(kein Expectation Maximization)
\item
Erstellung \alert{bestmöglicher Standardmodelle} 

(keine Adaption durch Nutzer-GT)
\item
  möglichst enge \alert{Kopplung} mit OCR

  (Konfidenz und Alternativen auf Zeichen-Ebene)
\end{itemize}
\end{frame}

\section{FST-Ansatz}

\begin{frame}{FST-Ansatz}
\begin{itemize}
\item Integration durch Komposition:

\alert{Eingabe $\circ$ Fehlermodell $\circ$ Lexikon $\circ$
Morphologiemodell $\circ$ Sprachmodell}

\item Berücksichtigung
  %mehrerer \alert{benachbarter Symbole} gleichzeitig im
  %Fehlermodell (z.B.\ $in \to m$)
  $n$ benachbarter Zeichen mit \alert{Backoff}-Fehlermodell

\item Training der Morphologie unüberwacht mittels \alert{Morle} (MORphemeLEss
MORphology LEarner)\footnotemark[1]

\item Erstellung von Teilmodellen für spezifische
\alert{Domänen} durch externe Klassifikation aller Kontexte (mit FFNN)

\item Behandlung von Fehlern bei der Wortsegmentierung durch \alert{Sliding
Window} 

\end{itemize}
\footnotetext[1]{Sumalvico 2017: Unsupervised Learning of Morphology with Graph Sampling}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{FST-Ansatz: Sliding Window}

\begin{verbatim}
das_miüssenwirklich_seHr_sclnöne_bla_ue_Schuhe_seln

                    sehr_schöne_       Schuhe_sein
          1         |    3      |  5   |   7  |
das_müssen_wirklich_|            blaue_|      |
    |               |           |      |      |
    müssen_wirklich_sehr_       |   zu_Schuhe_|
            2            |  4   |   |   6
                         schöne_bla_|
\end{verbatim}

\vfill

\begin{itemize}
\item Bedingungen für Verschmelzung von Zuständen:
\begin{itemize}
\item Pfade mit übereinstimmenden Eingabesequenzen und
\item Eingabe- und Ausgabesequenz endet auf Leerzeichen
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\section{RNN-Ansatz}

\begin{frame}{RNN-Ansatz}
  \begin{itemize}
  \item \alert{Encoder-Decoder-Modell} (mit Rekurrenz / Attention)
%  \item Encoder als Fehlermodell, Decoder als Sprachmodell
  \item Fensterung (Transfer über kurze Folgen), aber zustandsbehaftet (sieht über Fenster hinaus)
  \item UTF-8-Byte-Ebene statt Zeicheninventar
  \item Metadaten faktorisieren per \alert{Kontext-Embedding} alle Layer, % niederdimensional, Hidden+Output, multiplikativ+additiv
    Unterspezifikation oder generative Klassifikation (Sprache, Namen)
  \item 1~Modell~für~alle~Daten~(synchron/diachron,~sauber/fehlerhaft)
    \vspace{3mm}
    \begin{tabular}{l|l|l|l}
      & Encoder & Decoder & \\
      \hline
      überwacht & fehlerhaft & sauber & \\
      unüberwacht & sauber & sauber & ($W_e$ fest) \\
      unüberwacht & fehlerhaft & fehlerhaft & ($W_d$ fest) \\
      Denoising & fehlerhaft & sauber &
    \end{tabular}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{RNN-Ansatz: zustandsbehaftete Fensterung} % Transfer in Encoder-Decoder-Modell
  \resizebox{11.5cm}{!}{%
  \begin{tikzpicture}[
  hid/.style 2 args={
    rectangle split,
    rectangle split,
    draw=#2,
    rectangle split parts=#1,
    fill=#2!20,
    outer sep=1mm}]
  \usetikzlibrary{calc}
  % show window rectangle
  \draw[gray,fill=gray!10,fill opacity=0.7,text opacity=1] (1.5,-8) rectangle (10.5,-5.5);
  \node (iwindow) at (6, -7) {encoder window=5};
  % draw input nodes
  \foreach \i [count=\step from 0] in {\textvisiblespace,m,i,ü,s,s,e,n,w,i,r,k,l,i}
    \node (i\step) at (2*\step, -6) {\i};
  % show window rectangles
  \draw[gray,fill=gray!10,fill opacity=0.7,text opacity=1] (11.5,5.5) rectangle (22.5,7.75);
  \node (owindow) at (17, 6.75) {decoder window=6};
  % draw output nodes
  \foreach \t [count=\step from 0] in {\textvisiblespace,d,a,s,\textvisiblespace,$\varepsilon$,m,ü,s,s,$\varepsilon$,$\varepsilon$,e,n} {
    \node[align=center] (o\step) at (2*\step, +5.75) {\t};
  }
  % draw embedding and hidden layers for text input
  \foreach \step in {1,...,5} {
    \node[hid={3}{red}] (h\step) at (2*\step, -2) {};
    \node[hid={4}{red}] (e\step) at (2*\step, -4) {};    
    \node               (a\step) at (2*\step, 1) {};    
    \draw[->] (i\step.north) -> (e\step.south);
    \draw[->] (e\step.north) -> (h\step.south);
    \draw[->] (h\step.north) -> (a\step.south);
  }
  % draw embedding and hidden layers for label input
  \foreach \step in {6,...,11} {
    \node[hid={4}{yellow}] (s\step) at (2*\step, 4.25) {};
    \node[hid={3}{blue}] (h\step) at (2*\step, 2) {};
    \node[hid={4}{blue}] (e\step) at (2*\step, 0) {};    
    \draw[->] (e\step.north) -> (h\step.south);
    \draw[->] (h\step.north) -> (s\step.south);
    \draw[->] (s\step.north) -> (o\step.south);
  }  
  % draw recurrent links
  \foreach \step in {1,...,4} {
    \pgfmathtruncatemacro{\next}{add(\step,1)}
    \draw[->] (h\step.east) -> (h\next.west);
  }
  \path (h5.east) edge[->,dashed,out=45,in=225] (h1.west);
  \foreach \step in {6,...,10} {
    \pgfmathtruncatemacro{\next}{add(\step,1)}
    \draw[->] (h\step.east) -> (h\next.west);
  }
  \path (h11.east) edge[->,dashed,out=45,in=225] (h6.west);
  % draw predicted-labels-as-inputs links
  \foreach \step in {6,...,10} {
    \pgfmathtruncatemacro{\next}{add(\step,1)}
    \path (o\step.north) edge[->,out=45,in=225] (e\next.south);
  }
  % edge case: draw edge for special input token
  \node (h11post) at (2*11+1, 2) {};
  \path (o11.north) edge[->,dashed,out=45,in=90] (h11post);
  \node (h6pre) at (2*6-1, 2) {};
  \path (h6pre) edge[->,dashed,out=90,in=225] (e6.south);
  % attention/peeking box for transfer
  \draw (1.5,1) rectangle (10.5,3);
  \node (attention) at (6,2) {attention / peeking};
  \foreach \step in {6,...,11} {
    \path (6,3) edge[->,out=73,in=107,looseness=0.4] (h\step);
  }
  % beam search box?
  % context variable input and context embeddings?
  \end{tikzpicture}%
  }
\end{frame}

\section{Trainingskorpus}

\begin{frame}[fragile]{Trainingskorpus}
\begin{itemize}
\item
31k Zeilen (1.4 MB) Fraktur aus 19.\ Jh.: \alert{dta19-reduced}
\item
  4 verschiedene OCR-Modelle

  (zunächst ohne Konfidenz/Alternativen):
\begin{itemize}
\item
\verb|deu-frak3| für Tesseract 3 (ohne langes ſ)
\item
\verb|Fraktur4| für Tesseract 4 (aus tessdata\_best)
\item
von Kay trainiertes Modell für Tesseract 4
\item
von Kay trainiertes Modell für ocropus
\end{itemize}
\end{itemize}

\vfill

\begin{small}
\begin{tabular}{ll}
Modell & Ergebnis \\
\hline
Ground Truth & Adjunkten gehen. Dieſen fand ich zu Hauſe. Es \\
\verb|Fraktur4| & Avjunkten gehen. Dieſen fand i<h zu Hauſe. (8 \\
\verb|deu-frak3| & Adjunkten gehen. Diesen fand ich zu Haufe. (s \\
Kays Modell & wdiankten gehen. Dieſen fand ich zu Hauſe. 1 \\
\end{tabular}
\end{small}


\end{frame}

\section{Experimente}

\begin{frame}{FST-Experimente (hfst/OpenFST)}
  Untersuchung des Einflusses von
  \begin{itemize}
  \item Arten der \alert{Komposition} (lazy/eager, \textcolor{gray}{beamed/}full)
  \item Länge des betrachteten \alert{Fensters}
  \item Anzahl erlaubter \alert{Edits}
  \item Anzahl berücksichtigter \alert{Nachbar-Zeichen}
  \item \textcolor{gray}{Anzahl erlaubter}
  \alert{\textcolor{gray}{Resegmentierungen}}
  \item Größe des \alert{Lexikons}, mit/ohne \alert{Morphologie}
  \item \textcolor{gray}{Parameter und}
  \alert{\textcolor{gray}{FST-Implementierung}}
  \end{itemize}
  auf \alert{Performanz} (ticks) und auf
  \alert{\textcolor{gray}{Qualität}} (CER/WER)
\end{frame}

%\begin{frame}{FST-Ansatz: Fehlermodell und Effizienz}
% Ergebnisse \ldots
%\begin{itemize}
%\item
%test
%\end{itemize}
%\end{frame}

%\begin{frame}{FST-Experimente: Auswertung}
%  % hier lieber gleich 2-3 Abbildungen zeigen
%\begin{description}[\itemindent=0em]
%\item
%[input\_mode] Eingabe als String oder mit Konfidenzen
%\item
%[error\_model] Fehlermodell
%\item
%[lexicon\_model] Lexikon
%\item
%[morphology\_model] Morphologie
%\item
%[nbest] Anzahl beste Pfade
%\item
%[window\_size] \textcolor<2>{teal}{Fenstergröße}
%\item
%[words\_per\_window] \textcolor<2>{teal}{maximale Anzahl Wörter pro Fenster}
%\end{description}
%
%\vfill
%
%Parameter Fehlermodell:
%\begin{description}
%\item [num\_errors] maximal erlaubte Anzahl Fehler pro Fenster
%\item [context\_size] Anzahl gleichzeitig betrachteter Symbole
%\end{description}
%
%\vfill
%
%%\alert{später Auswahl von Modellen basierend auf Metadaten}
%
%\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{FST-Experimente: Auswertung}
\begin{itemize}
\item Auswahl des \alert{Fehlermodells} hat größten Einfluss auf die
Performanz,
also \alert{Anzahl der Fehler} und berücksichtigter \alert{Nachbar-Zeichen}
    %\alert{num\_errors} und \alert{context\_size}
\end{itemize}

\vfill

\only<1>{\small{word=zuständigen, lexicon=1m, morphology=1, context=1}}
\only<2>{\small{word=zuständigen, lexicon=1m, morphology=1, context=2,3}}
\only<1>{\includegraphics[width=8cm]{zustaendigen_context1.png}}
\only<2>{\includegraphics[width=8cm]{zustaendigen_context23.png}}
\end{frame}


\begin{frame}{RNN-Experimente (keras/Tensorflow)}
  mit Encoder-Decoder-Architektur
  \begin{itemize}
  \item Zeichen-Inventar vs. UTF-8-Bytes
  \item Embedding, Padding und Maskierung
  \item Topologie (Tiefe, Breite, bi- vs. unidirektional)
  \item Hyperparameter (\textcolor{gray}{Zielfunktion, Regularisierung, Gradient-Clipping, Lernrate}, Early-Stopping \ldots)
  \item greedy vs. beam search
  \item \alert{Fensterlänge}
  \item \alert{Pretraining} (sauber/sauber) % als Autoencoder
  \item Transfer per Anfangszustand\footnotemark[1] % geht nur auf ganzen Zeilen, zustandslos
    vs. Peeking\footnotemark[2]
    vs. \textcolor{gray}{Attention}\footnotemark[3]
  \end{itemize}
  \footnotetext[1]{\scriptsize Sutskever et al. 2014: Sequence to Sequence Learning with Neural Networks}
  \footnotetext[2]{\scriptsize Cho et al. 2014: Learning Phrase Representations using RNN Encoder-Decoder for Statistical Machine Translation}
  \footnotetext[3]{\scriptsize Bahdanau et al. 2016: Neural Machine Translation by Jointly Learning to Align and Translate}
\end{frame}

\begin{frame}{RNN-Experimente: Auswertung}
  \includegraphics[width=5cm]{Fraktur4_s2s.png}
  \includegraphics[width=5cm]{Fraktur4_augmented_s2s.png}
\end{frame}

\section{Diskussion}

\begin{frame}{Diskussion}
  \begin{itemize}
  \item
    Über welche \alert{Spannweiten} hinweg (Zeilen, Seiten) können wir prozessieren?
    (zustandslose Blöcke vs. Zeilen+Reset)
  \item
    Welche \alert{Metadaten} bekommen wir und in welcher Form?
  \item
    Bekommen wir von Tesseract \alert{Konfidenz} und \alert{Alternativen} für jedes Zeichen? (enge vs.\
    lose Kopplung)
\item
Ist ein bestimmtes Tool für die \alert{Evaluation} vorgesehen und schon vorhanden?
\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}





